# Kyoto: シューティングゲーム作成ソフト

Kyoto は，マップ上にオブジェクトを配置してシューティングゲームを作成できる，ゲーム作成ソフトです．
自分や敵のHPや弾幕の軌道などを設定して，オリジナルのシューティングゲームを作ることができます．

ゲームの作成とプレイのどちらも，本アプリケーション上で行うことができます．
作ったゲームは，`.kyoto`ファイルでエクスポート・配布することができます．

![Kyoto シューティングゲーム作成ソフト](./guide/img/hero.png)

## 紹介動画

[Kyoto 紹介動画 (GitLab上)](./guide/video/kyoto-introduction.mp4)

- 0:00~ デモゲームのプレイの様子（適宜カット編集を挟みます）
- 1:25~ ゲームの編集画面の様子

## このプロジェクトについて

このプロジェクトは，電気通信大学情報理工学域I類の「メディア情報学プログラミング演習」で制作されました．

### 使用技術

- Java (JDK-17)
- Gradle

### 設計と開発メンバー

このプロジェクトは，MVCモデルに基づいて開発されています．
Model 側と View, Controller 側の通信は PropertyChangeLister を使用して実現しています．

- [@stakeval0](https://gitlab.com/stakeval0): マップ上のオブジェクトに関わる Model の作成
- [Koki Kanzaki (@kk07)](https://gitlab.com/kk07): ゲーム管理に関わる Model の作成
- [Yutaka Watanabe (@jut-v)](https://gitlab.com/jut-v): View および Controller の作成

### Kyoto の名前について

マップ上に矩形を配置した様子が京都の地図に似ているのではないかと思い，この名前になりました．

## Kyoto のダウンロード

本アプリケーションは，現時点では Google ドライブのみからダウンロードできます．
以下のリンクからダウンロードしてください．

[Google ドライブからダウンロード](https://drive.google.com/file/d/1seeidbRw_CM2k0O_Y_-m_isoQz_i5Uez/view?usp=sharing)

- デモゲームも同梱されているため `.zip` ファイルでの配布となります．解凍した後，`.jar` ファイルを起動してください．
- 起動には [Java 17](https://www.oracle.com/jp/java/technologies/downloads/#java17) が必要です

## Kyoto の使い方

アプリケーションを起動すると，以下の様なゲーム選択画面が表示されます．

![ゲーム選択画面](./guide/img/manual1.png)

この画面でゲームのサムネイルを選択すると，ゲームをプレイすることができます．
また，ゲーム名の右に表示されている「編集」ボタンをクリックと，そのゲームを編集することができます．

右上の「新しいゲームを作成」ボタンをクリックすると，新しくゲームが作成され，編集画面に遷移します．

### ゲームのプレイ

前項のゲーム選択画面でゲームのサムネイルをクリックすると，ゲームの開始前のメッセージが表示されます．
この画面でスペースキーを押すと，ゲームを開始することができます．
また、エスケープキーを押すことで選択画面に戻ることができる．

ゲームのプレイ中の画面は以下の様になります．
矢印キーを押すことでその方向に移動でき，スペースキーを押すことで弾を召喚することができます．
また，エスケープキーを押すことで，ゲームを一時停止できます．

![ゲームプレイ画面](./guide/img/manual2.png)

### ゲームの編集

編集画面では，物体が存在しない位置からドラッグをすることで，その範囲に新しい物体を作成できます．
ドラッグ後に表示されるメニューで，画像の存在する物体を作成するか，画像の存在しない当たり判定のみの物体を作成するかを選択できます．

また，既に存在する物体の緑色の当たり判定の枠をドラッグすることで，物体の大きさを変更することができます．

物体の当たり判定の内側か画像の上をドラッグすることで，物体の位置を変更することができます．
また，この範囲を右クリックすることで，以下の様にコンテキストメニューを表示できます．

![ゲーム編集画面](./guide/img/manual3.png)

編集画面では，マウスホイールを動かすことでマップ自体を上下に移動でき，シフトキーを押しながらマウスホイールを動かすことで左右に移動できます．
マップの表示範囲の左上の座標は、上側のメニューの中央に表示されます．

上側の一番左のメニューで，マップを切り替えることができます．
また，上部に表示されているボタンで，新しいマップの追加や，マップ設定やゲーム設定のウィンドウを呼び出すことができます．

#### マップ上オブジェクト（ステージ障害物や敵など）の設定

ここでは，オブジェクトの設定の仕方について説明します．
オブジェクトは，以下の様なフィールドを埋めることで設定できます．

- オブジェクト自体
  - 見た目の画像
  - オブジェクトのHP
  - オブジェクトに衝突した相手に与えるダメージ
  - 衝突時の反応
  - オブジェクトの陣営（ステージ・味方・敵）
  - 動き方（関数で指定可能）
  - 召喚物の生成位置（関数で指定可能）
- オブジェクトの召喚物
  - 見た目の画像
  - 召喚物のHP
  - 召喚物の大きさ
  - 召喚物に衝突した相手に与えるダメージ
  - 衝突時の反応
  - 衝突時の陣営（ステージ・味方・敵）
  - 動き方（関数で指定可能）

基本的には直感的に設定することができるようになっているため，以下では特別に説明が必要と考えられる数式による設定と，物体同士の反応について説明します．

![ゲーム編集画面](./guide/img/manual4.png)
![ゲーム編集画面](./guide/img/manual5.png)

まず，数式による設定について説明します．
図に示されている通り，オブジェクトの動きと生成頻度は媒介変数表示，すなわち数式で設定可能です．
なお，変数は t, T のみで，それぞれ自身が召喚されてからの時間と，召喚者が生成されてからの時間を表します．
このような都合から，召喚者の動き の定義には T は存在せず，生成頻度の定義には t は存在しません．

次に，物体同士の反応について説明します．
物体の反応は，陣営と設定された反応の種類，ヒットポイントの有無により定められます．
陣営にはプレイヤー，ステージ，エネミーがあり，物体の反応には通常，消滅，反射，無しの 4 つがあります．
反応の種類はプレイヤーを除く全てのオブジェクトに設定することができます．
プレイヤーは、反応の種類が強制で通常に設定されているような挙動をします．
ヒットポイントが設定されていないオブジェクトはキャラクターではないとみなされるため，反応に関係します．このとき，反応について以下のことがいえます．

- ステージに設定した場合は衝突相手に取らせたい反応，それ以外に設定した場合はそれ自身の取りたい反応となる．
- ステージと衝突した場合，そのステージに設定された反応の種類が“通常”で無い限り，取る反応はステージのものが優先される．
- 同じ陣営同士がぶつかるとすり抜ける．
- 弾幕同士がぶつかった場合，すり抜ける．
- ステージは他の何者にも動かされない．
- エネミーキャラはステージ以外とぶつかってもダメージ以外の反応を起こさない．

以上に気をつけて、オブジェクトの設定をしていただければと思います．
